---
layout: post
title: Разбор заданий по реверсу с DC78422 CTF0 (часть 1) 
date: 2023-07-24 00:00:01
categories: writeup
short_description: Разбор заданий по реверсу с DC78422 CTF0 (Task1.exe, Task2.exe, Task3.exe, taskSyzran.exe)
image_preview: https://i.gyazo.com/07c9f1ab88f511a3941234b133504a47.png
---

> Данное описание подготовлено и публикуется со слов участника CTF, занявшего [почетное второе место](https://t.me/dc20e6/46726) – Сементинова Сергея ( [@cema_rus](https://t.me/cema_rus) ).
> Мы разбили прохождение реверста на несколько статей потому что они достаточно обширны и подробны, это первая, вот [вторая часть c Deep.exe](https://dc78422.ru/writeup/2023/07/24/ctf0-reverse-vol2.html) и [третья c Final.exe](https://dc78422.ru/writeup/2023/07/24/ctf0-reverse-vol3.html).
> Дальше текст передается as-is.

Первыми шагами в этом деле стало решение маленькой кучки задач с одного из сайтов crackme, на котором рядовые пользователи пишут свои версии подобных задач и выкладывают для решения в массы. Но интерес там ничем не поддерживался и он угас после решения 3-4 задач. Но полученный опыт остался, а значит задания в рамках CTF можно считать уже вторым шагом в этом направлении.

Рассмотренные ниже задания были в разделе Реверс-Инжиниринг на прошедшем в июле 2023 года мероприятии CTF@dc78422.ru; Задача для каждого задания, как обычно, вычислить некую последовательность, которую программа приняла бы за "правильную".

Первые четыре задания довольно простые, поэтому по ним я пробегусь очень кратко.

## Task1.exe

Программа совершенно не хотела запускаться, постоянно ругалась на отсутствие тех или иных библиотек, поэтому было решено не париться, открыть его в Notepad++ и листать вниз, в надежде увидеть хоть что-то интересное. Каково же было моё удивление, когда примерно в середине файла нашлись строки в "чистом виде":

![Task1.exe](https://i.gyazo.com/34da3a96fd7903c144ddcfb1e58c48b0.png)

К сожалению в программе проверить не получилось (она так и не запускалась), поэтому этот флаг сразу отправился в задание на сайте - Correct!

## Task2.exe

У этой программы с запуском проблем уже не было. На фоне предыдущего "успеха", сразу открываем в Notepad++ и ищем какие-нибудь строки. И снова "удача":

![Task2.exe_1](https://i.gyazo.com/0c6aefda39fe1e626bf597743cf7b68e.png)

Кто знает, что такое кодировка BASE64, тот в любом месте без особых проблем увидит закодированные данные и будет знать, что с ними делать. В нашем случае - один из плагинов Notepad++ декодирует эти данные, проверяем полученный флаг сначала в программе, потом на сайте - Correct!

![Task2.exe_2](https://i.gyazo.com/8814cb01ac2189b25724b9f8d7ecdd34.png)


## Task3.exe

Тут уже пришлось поломать немного голову. Простое открытие файла и попытка что-то там найти, как в предыдущих двух заданиях, не дало результата. Попытка открыть файл в IDA - ошибки в процессе анализа. Пробуем открыть в Ghidra - тоже ничего хорошего. После некоторых блужданий и поиска информации, появляется мысль: посмотреть информацию о приложении. Собственно, с этого и надо было начинать любое задание - времени занимает не много, а результат может дать хороший. Смотрим:

![Task3.exe_1](https://i.gyazo.com/6deb601e04e89cf63ce144c18457e1c5.png)

И сразу всё становится ясно, что и где пошло не так) Теперь, главное - как его распаковать для дальнейшего изучения. Второй ссылкой поиска по запросу "upx windows" нашлись готовые релизы упаковщика. Качаем, распаковываем, смотрим справку и выполняем команду:

![Task3.exe_2](https://i.gyazo.com/5ab3705f86a17de3a517740f72139456.png)

Ну и, по традиции, смотрим его в блокноте. Результат проверяем в программе, потом на сайте - Correct!

![Task3.exe_3](https://i.gyazo.com/3a2eda37df46161356cdd60888a58f57.png)

## taskSyzran.exe

Ученые предыдущим опытом, сразу смотрим информацию о файле taskSyzran.exe и видим, что компилятор Embarcadero Delphi(XE7), а значит в помощь себе можно использовать программу Interactive Delphi Reconstructor (https://github.com/crypto2011/IDR). Что, куда и как - расскажу в последнем задании. Сейчас же просто скажу, что в результате получаем более читаемую декомпиляцию и начинаем ее изучать:

![taskSyzran.exe_1](https://i.gyazo.com/8021fc0600221819173d19474bd0552f.png)

Даже не “причесывая” код, видно, что флаг будет считаться правильным, если результат выполнения sub_41A424(dword_423EBC) будет отличен от нуля. Идем смотреть и разбирать функцию. Я покажу уже разобранный вариант:

![taskSyzran.exe_2](https://i.gyazo.com/d1d968085ee1a537a9d2a12832649d47.png)

В 40й строке операция отрицания (~) эквивалентна операции XOR 0xFF, а значит наш флаг посимвольно XORится и сравнивается с неким массивом. Другими словами, если этот массив посимвольно заXORить с 0xFF, то мы получим наш флаг. Достаем массив:

![taskSyzran.exe_3](https://i.gyazo.com/dc296ec293f9e453b9d47acad7d9bb60.png)

И XORим его. Я использовал сервис XOR Calculator (https://xor.pw/):

![taskSyzran.exe_3](https://i.gyazo.com/876d25025a66dd7eb181f1ee246887f9.png)

Результат проверяем в программе, потом на сайте - Correct! 

---

Файлы заданий

- [https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Task1.exe](https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Task1.exe)
- [https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Task2.exe](https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Task2.exe)
- [https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Task3.exe](https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Task3.exe)
- [https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/taskSyzran.exe](https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/taskSyzran.exe)






